Em um sistema orientado a objetos, a criação de certos objetos pode ser uma tarefa extremamente
complexa. Podemos destacar dois problemas relacionados a criação de objetos:
• definir qual classe concreta deve ser utilizada para criar o objeto;
• definir como os objetos devem ser criados e como eles se relacionam com outros objetos do
sistema.
Seguindo o princípio do encapsulamento, essa complexidade deve ser isolada. A seguir, mostraremos
padrões de projetos que podem ser adotados para encapsular a criação de objetos em diversas
situações distintas.
Veja abaixo um resumo do objetivo de cada padrão de criação.

FactoryMethod Encapsular a escolha da classe concreta a ser utilizada na criação de objetos de um
determinado tipo.

Abstract Factory Encapsular a escolha das classes concretas a serem utilizadas na criação dos objetos
de diversas famílias.

Builder Separar o processo de construção de um objeto de sua representação e permitir a sua criação
passo-a-passo. Diferentes tipos de objetos podem ser criados com implementações distintas
de cada passo.

Prototype Possibilitar a criação de novos objetos a partir da cópia de objetos existentes.

Singleton Permitir a criação de uma única instância deumaclasse e fornecer ummodo para recuperála.

Multiton Permitir a criação de uma quantidade limitada de instâncias de determinada classe e fornecer
um modo para recuperá-las.

Object Pool Possibilitar o reaproveitamento de objetos.